\documentclass[french,11pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{tikz}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\usepackage{multicol}
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{frcursive}

\usetikzlibrary{tikzmark}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing, angles, quotes}
\usetikzlibrary{calc}
\newcommand{\drawCross}[2]{
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,-0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(-0.1,0.1);
	\draw[line width=1pt] (#1,#2) -- ++(0.1,-0.1);
}

\newcommand*{\terme}[3][inner sep=0pt, outer sep = 1.5pt]{%
  \tikzmarknode[#1]{#2}{#3}%
}

\newcommand*{\flechehaut}[3][blue!60]{%
  \tikz[remember picture, overlay]
    \draw[->, out=50, in=140, #1] (#2.north) to (#3.north);
}

\newcommand*{\flechebas}[3][blue!60]{%
  \tikz[remember picture, overlay]
    \draw[->, out=-50, in=-140, #1] (#2.south) to (#3.south);
}


%Align Equations to LEFT MARGIN (use \mathleft then \mathcenter)
\makeatletter
\newcommand{\mathleft}{\@fleqntrue\@mathmargin0pt}
\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}
	
	\pagestyle{fancy}
	\fancyhf{}
	\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
	\chead{Droites remarquables du triangle \\ Fiche d'exercices}
	\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
	\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
	\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
	\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}
	
\cfoot{\thepage\ sur 1}
\setstretch{1}
\begin{document}
\begin{center}
\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
\ovalbox{\large{\textbf{Droites remarquables du triangle - Fiche d'exercices}}}
\end{center}

\noindent \begin{minipage}{0.48\textwidth}
\newcounter{numex}
\setcounter{numex}{1}
\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Pour chacun des triangles ci-dessous, tracer la médiatrice du côté en rouge.

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
	% Définition des points pour le triangle ABC
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (2,1);
	\coordinate (C) at (1,2);
	\node[left=2pt] at (A) {$A$};
	\node[right=2pt] at (B) {$B$};
	\node[above=2pt] at (C) {$C$};
	
	% Tracer les lignes du triangle ABC
	\draw[line width=0.75pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	% Le côté AB du triangle ABC en rouge
	\draw[line width=0.75pt, red] (A) -- (B);
	
	% Définition des points pour le triangle DEF
	\coordinate (D) at (3,1);
	\coordinate (E) at (4,-0.5);
	\coordinate (F) at (2,-1);
	\node[above=2pt] at (D) {$D$};
	\node[right=2pt] at (E) {$E$};
	\node[below=2pt] at (F) {$F$};
	
	% Tracer les lignes du triangle DEF
	\draw[line width=0.75pt] (D) -- (E) -- (F) -- cycle;
	
	% Le côté DE du triangle DEF en rouge
	\draw[line width=0.75pt, red] (D) -- (E);
	
	% Définition des points pour le triangle GHI
	\coordinate (G) at (3.5,1.5);
	\coordinate (H) at (5,1);
	\coordinate (I) at (6,2);
	\node[above=2pt] at (G) {$G$};
	\node[below=2pt] at (H) {$H$};
	\node[right=2pt] at (I) {$I$};
	
	% Tracer les lignes du triangle GHI
	\draw[line width=0.75pt] (G) -- (H) -- (I) -- cycle;
	
	% Le côté GH du triangle GHI en rouge
	\draw[line width=0.75pt, red] (G) -- (I);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{DroitesRemarquablesPerso1.pdf}
\end{center}
\end{minipage}


\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Construire le triangle $ABC$ ci-dessous, puis tracer la hauteur issue de $A$.

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.35]
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (4,3);
	\coordinate (C) at (-1,5);
	
	\node[left=1pt] at (C) {$A$};
	\node[right=1pt] at (B) {$B$};
	\node[below=1pt] at (A) {$C$};
	
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(A) --  (B) node[midway, below right] {\small $6,5~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(B) -- (C) node[midway, above right] {\small $7~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(C) --  (A) node[midway, left] {\small $7,5~\textrm{cm}$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage} \smallskip

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{DroitesRemarquablesPerso2.pdf}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Pour chacun des triangles ci-dessous, tracer la hauteur issue des sommets dont le point est marqué d'une croix.

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
	% Définition des points pour le triangle ABC
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (C) at (2,-1);
	\coordinate (B) at (1.5,1);
	\node[left=2pt] at (A) {$A$};
	\node[right=2pt] at (B) {$B$};
	\node[below=2pt] at (C) {$C$};
	
	% Tracer les lignes du triangle ABC
	\draw[line width=0.75pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	\drawCross{1.5}{1} % Point B marqué d'une croix
	
	% Définition des points pour le triangle DEF
	\coordinate (D) at (3.75,0.25);
	\coordinate (E) at (4.75,-0.75);
	\coordinate (F) at (2.75,-1.25);
	\node[above=2pt] at (D) {$D$};
	\node[right=2pt] at (E) {$E$};
	\node[below=2pt] at (F) {$F$};
	
	% Tracer les lignes du triangle DEF
	\draw[line width=0.75pt] (D) -- (E) -- (F) -- cycle;
	
	\drawCross{2.75}{-1.25} % Point B marqué d'une croix
	
	% Définition des points pour le triangle GHI
	\coordinate (G) at (3.5,1.5);
	\coordinate (H) at (5,0.75);
	\coordinate (I) at (6,1.75);
	\node[above=2pt] at (G) {$G$};
	\node[below=2pt] at (H) {$H$};
	\node[right=2pt] at (I) {$I$};
	
	% Tracer les lignes du triangle GHI
	\draw[line width=0.75pt] (G) -- (H) -- (I) -- cycle;
	
	\drawCross{6}{1.75} % Point B marqué d'une croix
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\medskip


\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}

\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Construire un triangle $PIG$ tel que : $PI~=~5~\textrm{cm}$, $\widehat{IPG} = 120\degres{}$ et $\widehat{PIG} = 30\degres{}$.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Construire la hauteur issue de $G$.
\item Construire la médiatrice de $[PI]$.
\item Démontrer que ces deux droites sont parallèles.
\end{enumerate}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{DroitesRemarquablesPerso3.pdf}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Calculer l'aire de \textbf{tous} les triangles ci-dessous.

\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	% Définition des points pour le triangle TOC
	\coordinate (T) at (0,0);
	\coordinate (O) at (0,3.6);
	\coordinate (C) at (4.8,0);
	\node[left=2pt] at (T) {$T$};
	\node[above=2pt] at (O) {$O$};
	\node[right=2pt] at (C) {$C$};
	
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(T) --  (O) node[midway, above,rotate=90] {\small $4,8~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(O) -- (C) node[midway, above,rotate=-35] {\small $6~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(C) --  (T) node[midway, below] {\small $3,6~\textrm{cm}$};
	
	% Dessiner un angle droit au point T
	\draw pic["$\cdot$", angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.3cm, line width=0.75pt] 
	{right angle = C--T--O};
	
	\begin{scope}[shift={(4.5,2)}]
	% Définition des points pour le triangle ABC
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (I) at (2.8,0);
	\coordinate (M) at (4.8,0);
	\coordinate (E) at (2.8,2.1);
	\node[left=2pt] at (A) {$A$};
	\node[below=2pt] at (I) {$I$};
	\node[right=2pt] at (M) {$M$};
	\node[above=2pt] at (E) {$E$};
	
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(A) --  (M);
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(A) -- (E) node[midway, above,rotate=35] {\small $3,5~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(M) --  (E) node[midway, above,rotate=-40] {\small $2,9~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
	(E) --  (I) node[midway, above,rotate=90] {\small $2,1~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0pt] 
	(A) --  (I) node[midway, below] {\small $2,8~\textrm{cm}$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0pt] 
	(I) --  (M) node[midway, below] {\small $2~\textrm{cm}$};
	
	\draw pic["$\cdot$", angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.3cm, line width=0.75pt] 
	{right angle = M--I--E};
	
	\end{scope}
	
	\begin{scope}[shift={(1.75,-4.5)}]
		% Définition des points pour le triangle ABC
		\coordinate (P) at (0,0);
		\coordinate (L) at (4,3);
		\coordinate (U) at (8,1);
		\coordinate (S) at (5.6,4.2);
		\node[left=2pt] at (P) {$P$};
		\node[above left=1pt] at (L) {$L$};
		\node[right=2pt] at (U) {$U$};
		\node[above=2pt] at (S) {$S$};
		
		\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
		(P) --  (L) node[midway, above,rotate=35] {\small $5~\textrm{cm}$};;
		\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
		(L) -- (S) node[midway, above,rotate=35] {\small $2~\textrm{cm}$};
		\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
		(S) --  (U) node[midway, above,rotate=-50] {\small $4~\textrm{cm}$};
		\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
		(P) --  (U) node[midway, below,rotate=10] {\small $8~\textrm{cm}$};
		\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1pt}, line width=0.75pt] 
		(L) --  (U) node[midway, above=-2pt,rotate=-25] {\small $4,5~\textrm{cm}$};
		
		\draw pic["$\cdot$", angle eccentricity=1.5, draw, angle radius=0.3cm, line width=0.75pt] 
		{right angle = L--S--U};
		
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Pour chaque triangle, dessiner un croquis de la figure à main levée puis calculer son aire : 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item $ABC$ rectangle en $A$ tel que: $AB~=~3~\textrm{cm}$ et $AC~=~8~\textrm{cm}$.
\item $DEF$ rectangle en $E$ tel que : $DF~=~13~\textrm{cm}$, $DE~=5~\textrm{cm}$ et $EF~=~12~\textrm{cm}$.
\end{enumerate}

\textbf{\ovalbox{\thenumex}\addtocounter{numex}{+1}} Tracer un triangle $ABC$ rectangle en $B$ tel que : $AB~=~5,4~\textrm{cm}$, $AC~=~9~\textrm{cm}$ et $BC~=~7,2~\textrm{cm}$
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Calculer l'aire de ce triangle.
\item Tracer la hauteur du triangle $ABC$ issue de $B$. Elle coupe le segment $[AC]$ au point $M$.
\item Mesurer la longueur du segment $[BM]$.
\item Exprimer l'aire du triangle $ABC$ en fonction de la longueur $BM$.
\item Déterminer $BM$ par le calcul.
\end{enumerate}

\end{minipage}

\end{document}
